\chapter{Experimentálne overenie}
\label{ExperimentalneOverenie}

Navrhnutý a~implementovaný systém bol overený na reálnej inštalácii
v~podmienkach múzejnej prevádzky. Nasledujúce sekcie popisujú priebeh
testov a~hodnotia, či systém spĺňa požiadavky definované v~kapitole~\ref{PoziadavkyNaSystem}.

\section{Popis fyzického testovania a~testovacieho prostredia}
\label{PopisDemonstracie}

Systém bol overený na reálnej inštalácii \textbf{CHRONOS} --
steampunkovej expozičnej stene s~rozmermi približne
3\,m\,$\times$\,1{,}5\,m. Inštalácia obsahuje hodinový
mechanizmus, zostavu ozubených koliesok, podsvietenie analógových budíkov, dymostroj,
osvetlenie hodín a panelu.

Na testovanie boli použité tieto uzly a~zariadenia:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Raspberry Pi} s~bežiacim centrálnym riadiacim procesom.
    \item \textbf{3x ESP32 uzly} pre motory, relé a~tlačidlo.
\end{itemize}

\section{Testované scenáre a výsledky}
\label{TestovaneScenare}

Overenie bolo založené na opakovanom spúšťaní scény, teste obnovy
po výpadku napájania a~na laboratórnom teste na stole.

\subsection{Laboratórny test logiky}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Priebeh:} Systém bežal na stole so zapojenými iba ESP32 uzlami.
        Motory a~svetlá boli fyzicky odpojené, takže test overoval len logiku a~komunikáciu,
        nie záťaž na výstupoch. Testovacia scéna slučkového prepínania relé sa spúšťala opakovane
        v~rôznych časoch v~priebehu desiatich dní, zvyčajne viackrát denne,
        aby sa overilo, či sa scéna spustí a~prebehne do konca.
    \item \textbf{Výsledok:} Scéna sa spúšťala spoľahlivo a~bez zaseknutia.
        Všetky príkazy prešli cez Wi-Fi, MQTT aj ESP32 logiku a~feedback sa vracal bez timeoutov.
\end{itemize}

\subsection{Výpadok napájania Raspberry Pi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Priebeh:} Raspberry Pi bolo počas behu systému odpojené od napájacieho kábla,
        po chvíli znovu pripojené a~následne sa čakalo, kým sa všetky uzly nespárujú späť do stavu ready.
    \item \textbf{Výsledok:} Systém sa po reštarte obnovil do funkčného v priemere za 38 sekúnd.
        Po opätovnom zapnutí bolo možné scénu znovu spustiť bez zásahu do konfigurácie.
        Počas týchto testov sa neobjavil stav, že by sa systém po reštarte nespustil správne.
\end{itemize}

\subsection{Meranie latencie}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Priebeh:} Bola použitá testovacia scéna, ktorá len periodicky prepínala všetky relé
        s~intervalom 250\,ms. Za 58{,}3 sekundy systém odoslal 1\,824 príkazov a~rovnaký počet feedbackov
        sa úspešne vrátil späť do Raspberry Pi.
    \item \textbf{Výsledok:} Priemerná latencia feedbacku bola 111{,}7\,ms, maximum 219\,ms a~doručiteľnosť
        dosiahla 100\,\%. Najrýchlejšie odpovedali výstupy \texttt{room1/light/1} a~\texttt{room1/light/2}
        (priemer okolo 82\,ms), niektoré reléové výstupy dosahovali priemer okolo 123\,ms -- príčina tejto
        odlišnosti nebola ďalej skúmaná. Pre múzejnú prevádzku, kde sú efekty
        dlhé niekoľko sekúnd, je táto variabilita zanedbateľná a~neovplyvní zážitok návštevníka.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Latencia MQTT feedbacku pri testovacej scéne}
\label{tab:latencia_feedback}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Zariadenie} & \textbf{n} & \textbf{min (ms)} & \textbf{mean (ms)} & \textbf{max (ms)} \\
\hline
\texttt{room1/effect/smoke} & 228 & 52 & 118{,}7 & 216 \\
\texttt{room1/light/1} & 228 & 11 & 81{,}1 & 137 \\
\texttt{room1/light/2} & 228 & 23 & 84{,}4 & 149 \\
\texttt{room1/light/3} & 228 & 30 & 122{,}1 & 217 \\
\texttt{room1/light/4} & 228 & 57 & 122{,}8 & 218 \\
\texttt{room1/light/5} & 228 & 56 & 123{,}2 & 219 \\
\texttt{room1/light/fire} & 228 & 56 & 123{,}1 & 219 \\
\texttt{room1/power/smoke\_ON} & 228 & 50 & 118{,}4 & 216 \\
\hline
\textbf{Celkovo} & \textbf{1824} & \textbf{11} & \textbf{111{,}7} & \textbf{219} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Nameraná hodnota je vyššia ako jednosmerná latencia 11{,}04\,ms uvádzaná
v~literatúre~\cite{mqtt_websocket_comparison} -- rozdiel je spôsobený tým,
že meranie pokrýva round-trip (Raspberry Pi → ESP32 → Raspberry Pi) cez
bezdrôtovú sieť Wi-Fi, ktorá vnáša variabilné oneskorenie.
Pre nižšiu latenciu by bolo vhodné použiť káblové sieťové pripojenie uzlov.

\subsection{Presnosť prepínania}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Priebeh:} Na tej istej testovacej scéne sa sledoval interval medzi prepnutiami stavového automatu.
    \item \textbf{Výsledok:} Nameraný priemer bol 255{,}8\,ms pri cieli 250\,ms -- odchýlka 2,3\,\%,
        ktorá je pre reálnu prevádzku zanedbateľná. Kumulatívny drift oproti ideálnemu času dosiahol
        za celú sekveniu 1\,317\,ms pri 232 prechodoch; vzniká spracovaním prechodov, kde sa malé oneskorenia
        sčítavajú. Dôležité je, že drift má lineárny a~predvídateľný charakter -- nie je náhodný ani
        rastúci. Keďže v~skutočných scénach sú stavy niekoľkonásobne dlhšie a~počet prechodov výrazne
        nižší, praktický vplyv na synchronizáciu efektov je minimálny.
\end{itemize}

\subsection{Zhodnotenie}
\begin{itemize}
    \item Overenie neodhalilo stav, pri ktorom by sa scéna nedala spustiť alebo by niektorý z~výstupov prestal pracovať.
    \item Čas štartu scény závisí od jej zložitosti, pretože pri spustení sa načítavajú multimediálne dáta vrátane audia do pamäte RAM.
    \item Pozorovaný drift má lineárny a predvídateľný charakter a prejavuje sa iba medzi jednotlivými stavmi, nie v~ich vnútri.
    \item V~rámci jedného stavu sa používajú absolútne časové väzby, čím sa zabezpečuje presná synchronizácia udalostí.
\end{itemize}

V~rámci týchto testov sa potvrdilo, že systém je použiteľný pre reálnu prevádzku a~že po výpadku napájania sa
dokáže vrátiť do plne funkčného stavu bez nutnosti manuálneho zásahu.